%Copyright © 2020 D. Korotaev. All rights reserved.

\chapter{Численное решение}
\label{numerical_solution}

\section{Решение прямой задачи}
\label{numerical_solution:dp}
Численное решение прямых задач \ref{problem:dp:p1} и \ref{problem:dp:p2} получаем методом конечных разностей (сеток). Для этого переходим от исходных дифференциальных задач к конечно-разностным схемам \cite{Krainov:NumericalMethodsInHeatTransferProblems}.

Вводится сетка по пространству: 
\begin{equation}
\label{numerical_solution:dp:eq:mesh_x}
\breve{x}_m=mh, \:\: m=\overline{0,M-1},
\end{equation}	
где $m$ "--- индекс узла,\\
$h$ "--- шаг сетки,\\
$M=l/h+1$ "--- количество узлов сетки.

Аналогично сетка по времени: 
\begin{equation}
\label{numerical_solution:dp:eq:mesh_t}
\breve{t}_n=n\tau, \:\: n=\overline{0,N-1},
\end{equation}	
где $n$ "--- индекс узла,\\
$\tau$ "--- шаг сетки,\\
$N=t_\text{end}/\tau+1$ "--- количество узлов сетки.

Вводим сеточную функцию температуры, аппроксимирующую непрерывную функцию: 
\begin{equation}
\label{numerical_solution:dp:eq:grid_f}
\breve{T}^{n}_m=\breve{T}(\breve{x}_m,  \breve{t}_n) \approx T(\breve{x}_m,  \breve{t}_n)
\end{equation}	

Тогда аппроксимация ХТ "--- есть сеточная функция:
\begin{equation}
\label{numerical_solution:dp:eq:T_reg}
\breve{T}^n_{\text{reg}} = \breve{T}_{\text{reg}}(\breve{t}_n)=\breve{T}^n_{M-1}
\approx T_{\text{reg}}(\breve{t}_n).
\end{equation}	

Определяем сеточную функцию теплового потока: 
\begin{equation}
\label{numerical_solution:dp:eq:q}
\breve{q}^{n}=\breve{q}(\breve{t}_n) = q(\breve{t}_n).
\end{equation}	

Коэффициент температуропроводности определим специальным образом: 
\begin{equation}
\label{numerical_solution:dp:eq:a}
\breve{a}_{m\pm1/2}=a(\breve{x}_m \pm h/2).
\end{equation}	


Тогда уравнение теплопроводности с переменным коэффициентом \eqref{problem:dp:eq:main} аппроксимируется явной разностной схемой:
\begin{equation}
\label{numerical_solution:dp:eq:main}
\frac{\breve{T}^{n+1}_m-\breve{T}^{n}_m}{\tau}=\frac{\breve{a}_{m+1/2}\breve{T}^{n}_{m+1} - (\breve{a}_{m+1/2} + \breve{a}_{m-1/2})\breve{T}^{n}_{m} + \breve{a}_{m-1/2}\breve{T}^{n}_{m-1}}{h^2}.
\end{equation}	

Условие устойчивости схемы:
\begin{equation}
\label{numerical_solution:dp:eq:stability}
\frac{\tau}{h^2} \leqslant \frac{\max\{a_m, a_d\}}{2}.
\end{equation}	

Начальное условие \eqref{problem:dp:eq:init} запишем в виде:
\begin{equation}
\label{numerical_solution:dp:eq:init}
\breve{T}^0_m= T_{\text{init}}(\breve{x}_m).
\end{equation}	

Условие на правой границе \eqref{problem:dp:eq:rb}:
\begin{equation}
\label{numerical_solution:dp:eq:rb}
\breve{T}^n_{M-1}=\breve{T}^n_{M-2}.
\end{equation}	

Сеточное представление условия \eqref{problem:dp:eq:lb1} имеет вид:
\begin{equation}
\label{numerical_solution:dp:eq:lb1}
\breve{T}^n_{0} = T_{\text{heat}}(t).
\end{equation}	

Используем следующую конечно-разностную аппроксимацию условия \eqref{problem:dp:eq:lb2}:
\begin{equation}
\label{numerical_solution:dp:eq:lb2}
\lambda\frac{\breve{T}^n_{1}-\breve{T}^n_{0}}{h}= -\breve{q}^n,
\end{equation}	

\subsection{Конечно-разностная схема модели испытания с нагревателем, находящимся в идеальном контакте со стержнем}
\label{numerical_solution:dp:p1}
Конечно-разностная схема задачи \ref{problem:dp:p1} есть: \eqref{numerical_solution:dp:eq:main}, \eqref{numerical_solution:dp:eq:init}, \eqref{numerical_solution:dp:eq:rb} и \eqref{numerical_solution:dp:eq:lb1}. Схема имеет порядок аппроксимации \(O(h^2, \tau)\).

\subsection{Конечно-разностная схема модели испытания с лучистым нагревом}
\label{numerical_solution:dp:p2}
Конечно-разностная схема задачи \ref{problem:dp:p2} есть: \eqref{numerical_solution:dp:eq:main}, \eqref{numerical_solution:dp:eq:init}, \eqref{numerical_solution:dp:eq:rb} и \eqref{numerical_solution:dp:eq:lb2}. Схема имеет порядок аппроксимации \(O(h, \tau)\).

\section{Решение обратной задачи}
\label{numerical_solution:ip}
Далее сеточной функцией ХТ \(\tilde{T}\) будем называть конкатенацию сеточных функций \eqref{numerical_solution:dp:eq:T_reg} полученных при расчете по схемам \ref{numerical_solution:dp:p1} и  \ref{numerical_solution:dp:p2}, соответствующих моделям испытаний \ref{problem:dp:p1} и \ref{problem:dp:p2} .

На линейном пространстве сеточных функций ХТ \(\mathbb {\tilde{T}}\) (с обычными определениями операций сложения и умножения) вводится норма (норма \(\ell_1\), метрика L1 или манхэттенское расстояние):
\begin{equation}
\label{numerical_solution:ip:eq:norma_T}
\|\tilde{T}\|_1 = \sum_{n=0}^{N-1} |\tilde{T}^n|,
\end{equation}
где \(\tilde{T} =  \left ( \tilde{T}^0, \tilde{T}^1, \ldots, \tilde{T}^{N-1}\, \right )
\in \mathbb {\tilde{T}} \).

Норма на линейном пространстве кортежей (векторов) дефектов \(\mathbb {D}\) (с обычными операциями сложения и умножения), определяется следующим выражением (не сложно доказать выполнение аксиом нормы) :
\begin{equation}
\label{numerical_solution:ip:eq:norma_D}
\|D\|_J = |c_d| + s_J^l |l_d| + s_J^a |a_d|,
\end{equation}
где \(D=\langle c_d, l_d, a_d \rangle \in \mathbb {D} \),\\
$s_J^l > 0$ "--- весовой коэффициент длины дефекта,\\
$s_J^a > 0$ "--- весовой коэффициент температуропроводности дефекта.

Пусть
\begin{equation}
\label{numerical_solution:ip:eq:ranges}
l_d\in[l_d^{\min}, l_d^{\max}]; \:\:\:\: c_d\in[c_d^{\min}, c_d^{\max}]; \:\:\:\: a_d\in[a_d^{\min}, a_d^{\max}],
\end{equation}
тогда весовые коэффициенты разумно выбирать таким образом, чтобы при вычислении расстояния все компоненты кортежа дефекта имели "равнозначную ценность":
\begin{equation}
\label{numerical_solution:ip:eq:coef_l}
s_J^l = \frac{c_d^{\max} - c_d^{\min}}{l_d^{\max} - l_d^{\min}}
\end{equation}
\begin{equation}
\label{numerical_solution:ip:eq:coef_a}
s_J^a = \frac{c_d^{\max} - c_d^{\min}}{a_d^{\max} - a_d^{\min}}
\end{equation}

\subsection{Кластеризация}
\label{numerical_solution:ip:cluster}
Пусть дана начальная выборка размера \(P\) дефектов \(D^p\) и выборка такого же размера соответствующих дефектам сеточных функций ХТ  \(\tilde{T}^p\), где \(p=\overline{1,P}\). 

Методом \(k\)-средних \cite{wiki:kMeansClustering} c метрикой (индуцированной нормой \eqref{numerical_solution:ip:eq:norma_D}) \(\rho(D', D'') = \|D' - D''\|_J\) разбиваем выборку дефектов \(D^p\), на \(K\) классов \(\mathfrak{D}^k\), где \(k=\overline{1,K}\). Выборку сеточных функций ХТ  \(\tilde{T}^p\) разбиваем на соответствующие классы \(\mathfrak{\tilde{T}}^k\), \(k=\overline{1,K}\) (полагаем что элементы обеих выборок пронумерованы и в класс \(\mathfrak{\tilde{T}}^k\) включаем элементы с номерами, которые включает класс \(\mathfrak{D}^k\) --- для сохранения соответствия).

\subsection{Классификация}
\label{numerical_solution:ip:classification}
Для всех классов  \(\mathfrak{\tilde{T}}^k\) вычисляется центр \(\tilde T^k_c \in\mathbb {\tilde{T}} \):
\begin{equation}
\label{numerical_solution:ip:eq:T_c}
\tilde T^k_c=\frac{1}{N^k_\mathfrak{T}}\sum_{i=1}^{N^k_\mathfrak{T}} \tilde T^k_i, \quad k=\overline{1,K}, 
\end{equation}
где \(N^k_\mathfrak{T}\) "--- количество образов в классе \(\mathfrak{\tilde{T}}^k\),\\
\(\tilde T^k_i \in \mathfrak{\tilde{T}}^k\) "--- \(i\)-ый образ дефекта класса \(\mathfrak{\tilde{T}}^k\).

Расстояние между образом \(\tilde T\) и классом \(\mathfrak{\tilde{T}}^k\)  определяем через метрику (индуцированную нормой \eqref{numerical_solution:ip:eq:norma_T})  с центром класса:
\begin{equation}
\label{numerical_solution:ip:eq:dist_cl_img}
\rho(\tilde T, \mathfrak{\tilde{T}}^k) = \|\tilde T - \tilde T^k_c\|_1
\end{equation}

Пусть задана ХТ \(\tilde{T} \in  \mathbb {\tilde{T}}\) стержня с неизвестными параметрами дефекта. Относим образ к тому классу \(\mathfrak{\tilde{T}}^z\) расстояние до центра которого минимально \eqref{numerical_solution:ip:eq:dist_cl_img}. Тогда приближенным значением параметров дефекта считаем центр \(D_c^z\) класса \(\mathfrak{D}^z\), который вычисляется так:
\begin{equation}
\label{numerical_solution:ip:eq:T_c}
\tilde D^z_c=\frac{1}{N^z_\mathfrak{D}}\sum_{i=1}^{N^z_\mathfrak{D}} D^z_i,
\end{equation}
где \(N^z_\mathfrak{D}\) "--- количество образов в классе \(\mathfrak{D}^z\),\\
\(D^z_i \in \mathfrak{D}^z\) "--- \(z\)-ый образ дефекта класса \(\mathfrak{D}^z\).

